**长图铁路**自[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[长春至](../Page/长春市.md "wikilink")[图们](../Page/圖們市.md "wikilink")，旧称**京图线**，全长529公里，是通向[中华人民共和国与](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[朝鲜国境线的一条铁路](../Page/朝鲜.md "wikilink")。此铁路位于吉林省境内，全线归[沈阳铁路局管辖](../Page/沈阳铁路局.md "wikilink")。线路为国铁I级。图定旅客列车11对，货物列车12对，其中区段小运转列车3对。2010年上行595万吨，下行125万吨。限制区间通过能力37.9对。

## 历史

长图铁路从1905年最初动议。由于诸多复杂因素，铁路并非一次修通，而是分吉长(长春一吉林)、吉会(吉林一位于中朝边境朝方境内的会宁)两段提议策划，并由吉长、吉敦、敦图三段修建。\[1\]

### 吉长段

1902年6月，吉林将军长顺担心沙俄建设好东清铁路南满支线后抢夺路权，上书清朝廷建议拨款自办长吉铁路。1903年沙俄东省铁路公司与清政府订立合同获取筑路权。1904年日俄战争爆发。日本以战争修建的皇姑屯至新民县长约60km的新奉轻便铁路售予清政府为条件，于1907年4月15日签订《新奉、吉长铁路协约》，吉长铁路中国自办，筑路费215万日元从[满铁借款一半](../Page/满铁.md "wikilink")，年息5厘，九三折扣，25年还清，日方派驻总工程师与总会计师。

1907年12月勘测。1910年6月开工。1911年哈尔滨暴发鼠疫传入长吉一带。1912年10月20日完工。全长127.7km。辛亥革命后，吉长铁路资金困难，谋求向日本借款。经漫长外交谈判，1917年10月北洋政府交通部与满铁签订《改订吉长铁路借款合同》，借款650万日元，年息5厘，9.15折，以吉长铁路经营权交满铁30年偿还。

另，土们岭隧道长488米，1920年7月31日完工。

### 吉敦段

吉会铁路是日本规划的长春、[吉林市](../Page/吉林市.md "wikilink")、哈尔滨（通过[拉滨铁路](../Page/拉滨铁路.md "wikilink")）经朝鲜[会宁](../Page/会宁市.md "wikilink")，在[清津下海](../Page/清津.md "wikilink")，通向日本本岛的捷径线。

1925年10月24日，满铁理事[松岗洋右与交通总长](../Page/松岗洋右.md "wikilink")[叶恭绰签订](../Page/叶恭绰.md "wikilink")《吉敦铁路承造合同》，借款1800万日元，年息9厘，以日本人为总工程师建造，运营后以日本人为总会计师。1926年1月，北洋政府交通部致函满铁，以合同未经国务会议决议而不能发生效力。而满铁称合同是与前交通总长合法签订因而不能单方面撤销。

1926年2月1日，吉敦铁路工程局成立，附设于吉长铁路局内，吉长铁路局长[魏英武兼任工程局长](../Page/魏英武.md "wikilink")。1926年2月开始勘测，同年6月1日动工。1927年10月铺轨至额赫穆，1928年年1月铺轨至老爷岭西站，6月至蛟河，8月竣工，10月10日正式通车，全长210.4km。

### 敦图段

[图们江上](../Page/图们江.md "wikilink")[开山屯站连接朝鲜](../Page/开山屯站.md "wikilink")[上三峰站的铁路桥](../Page/上三峰站.md "wikilink")，始建于1926年10月，1927年10月完工，是日本为加紧建成连接吉林市与朝鲜[会宁的吉会铁路而修筑的铁路桥梁](../Page/会宁市.md "wikilink")。

## 参考书籍

[Category:吉林省铁路线](../Category/吉林省铁路线.md "wikilink")

1.  长图铁路的开通与日本侵华政策的演变 长白学刊 2005.5